\documentclass[11pt]{article}

% Packages
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[a4paper, margin=2cm]{geometry}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage{float}
\usepackage{boxedminipage}

% Mathematics
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[colorlinks=true, linkcolor=blue]{hyperref}
\usepackage{calrsfs}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{autonum}
\usepackage{flexisym}
\usepackage{array}


\newtheorem{thm}{Théorème}[section]

% Graphics path
\graphicspath{{pdf/}}

\titleclass{\part}{top}
\titleformat{\part}
[display]
{\centering\normalfont\Large}
{\vspace{3pt}\MakeUppercase{\textbf{\partname}}\hfill }
{5pt\titlerule[1.5pt]\vspace{1.0pt}\titlerule[1.0pt]\vspace{1.0pt}\titlerule[0.5pt]\vspace{ 10pt}}
{\Huge}[\vspace{4pt}{\titlerule[1pt]}\vspace{20pt}]

\titlespacing*{\part}{0pt}{0pt}{10pt}

\renewcommand{\vec}{\underline}
\newcommand{\matrixt}[4]{
  \begin{pmatrix}
    #1 & #2\\
    #3 & #4
  \end{pmatrix}
}

\newcommand{\vectort}[4]{
  \begin{pmatrix}
    #1 & #2\\
    #3 & #4
  \end{pmatrix}
}

\newcommand{\constantentry}[4]{
  \\
  \begin{minipage}[t]{.15\textwidth}
    \hfill \emph{$#1$}
  \end{minipage}
  \hfill\vline\hfill
  \begin{minipage}[t]{.80\textwidth}
    \textbf{#2}\quad$\left[#3\right]$
    \vspace{.1cm}
    
    \footnotesize{#4}
  \end{minipage}\\\vspace{.25cm}
}

\newcommand{\lagran}{
  \mathcal{L}
}

\title{Systèmes, Contrôle et Optimisation\\Modélisation physique et analyse}


\author{S.Y.S.C.O. Project}



\begin{document}

\maketitle

\part{Modélisation}\label{description}
\section{Description du dispositif}
\section{Équations du mouvement}
\section{Définition du système $R$}
\subsection{Deuxième méthode de calcul pour A et B}
Il peut être intéressant d'obtenir et d'analyser d'autres alternatives dans le cadre du calcul des deux matrices $A$ et $B$ sur base des matrices $A_1$, $A_2$, $B_1$ et $B_2$.\\

Pour se faire, nous nous baserons tout d'abord sur l'expression suivante :

\begin{equation}
	\dot{x}=Ax
	\label{EqEntreeNulle}
\end{equation}\\

Celle-ci nous permet donc d'évaluer $\dot{x}$ en considérant une entrée nulle. Nous pourrons étendre cette expression sur $A_1$ et $A_2$ afin de pouvoir évaluer à la fois $x_1$ et $x_2$. Les expressions alors obtenues seront semblables à \ref{EqEntreeNulle}, nous donnant ainsi :

\begin{equation}
\dot{x_1}=A_1x_1
\label{Eq1EntreeNulle}
\end{equation}
\begin{equation}
\dot{x_2}=A_2x_2
\label{Eq2EntreeNulle}
\end{equation}\\

Dès lors que nous connaissons les valeurs de $x_1$ et $x_2$, ainsi que celles des deux matrices $A_1$ et $A_2$, il nous est dès lors possible de calculer l'expressions des deux vecteurs $\dot{x_1}$ et $\dot{x_2}$ à partir des formules \ref{Eq1EntreeNulle} et \ref{Eq2EntreeNulle}.

Les vecteurs $x_1$ et $x_2$ ayant à la base l'expression suivante :\\

\begin{equation}
x_1 = 
\begin{bmatrix}
\theta,  &\psi , &\dot{\theta} , &\dot{\psi}
\end{bmatrix}^T
\end{equation}
\begin{equation}
x_2 = 
\begin{bmatrix}
\phi,   &\dot{\phi} 
\end{bmatrix}^T
\end{equation}
\\[0.3cm]

nous sommes en mesure de créer un nouveau vecteur $x$ dont le but sera de combiner les deux vecteurs $x_1$ et $x_2$, afin de pouvoir obtenir l'expression $\dot{x}=Ax$. Ce nouveau vecteur $x$ sera semblable au suivant :\\
\begin{equation}
x = 
\begin{bmatrix}
x_1\\x_2 
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
\theta,  &\psi , &\dot{\theta} , &\dot{\psi}, &\phi,   &\dot{\phi} 
\end{bmatrix}^T
\end{equation}
\\[0.3cm]
 
 Nous établirons donc l'expression de $\dot{x}$ de la façon suivante :\\
 
 
\begin{equation}
x = 
 \begin{bmatrix}
 \dot{\theta},  &\dot{\psi} , &\ddot{\theta} , &\ddot{\psi}, &\dot{\phi},   &\ddot{\phi}
 \end{bmatrix}^T
 \end{equation}
 \\[0.3cm]
 
 Or, nous avons calculé précédemment l'expression des composants de $\dot{x}$ à l'aide des formules \ref{Eq1EntreeNulle} et \ref{Eq2EntreeNulle}.\\
 
 Il ne nous reste donc plus qu'à trouver la matrice $A$ de telle manière que l'expression $\dot{x}=Ax$ soit vérifiée, connaissant à présent les valeurs de $x$ et $\dot{x}$.\\
 
 Cela effectué, nous avons désormais trouvé la nouvelle matrice $A$ correspondant au vecteur $x$. La matrice $B$ pourra être obtenue suivant le même raisonnement, nous permettant ainsi d'avoir les matrices $A$ et $B$ du système $R$.
 
\part{Analyse}
\section{Analyse dynamique du modèle}
\subsection{Stabilité interne et externe}
\subsection{Contrôlabilité}
\subsection{Observabilité}
\subsection{Stabilisabilité}
En guise de rappels, nous savons que notre système sera stable si tout espace instable est contrôlable. Autrement dit, nous désirons savoir si tous les vecteurs propres associés à des valeurs propres positives feront bel et bien partie du sous-espace contrôlable.\\

\noindent \begin{boxedminipage}[pos]{\textwidth}
	\begin{thm}	 \textbf{\emph{[Stabilisabilité]}}
		\begin{center}
		Le système est stabilisable \\
		$\Leftrightarrow$ \\
		le sous-espace instable  $ L^{o+}$ $\subset$ C(A,B) \\
		$\Leftrightarrow$\\
		 S(A,B) = $ \Re^{n}$.
	 \end{center}
	\end{thm}
\end{boxedminipage}
\medskip\\

Dès lors, notre système étant complètement contrôlable, il est aisé de savoir qu'il sera également entièrement stabilisable.


\subsection{Détectabilité}
A nouveau, nous rappellerons que notre système sera stable si tout espace instable est observable. Autrement dit, nous désirons savoir si tous les vecteurs propres associés à des valeurs propres positives feront bel et bien partie du sous-espace observable.\\

\noindent \begin{boxedminipage}[pos]{\textwidth}
	\begin{thm}	\textbf{\emph{[Détectabilité]}}
		\begin{center}
			Le système est (exponentiellement) détectable \\
			$\Leftrightarrow$ \\
			le système est (exponentiellement) stable, ou si la partie instable est complètement observable. \\
			$\Leftrightarrow$ \\
			Le système est complètement observable.
		\end{center}
		
	\end{thm}
\end{boxedminipage}
\medskip\\

Ainsi, comme notre système étant complètement observable, nous en conclurons qu'il est également détectable.


\section{Tests dynamiques en boucle ouverte}

\subsection{Trajectoires d'état libres}

Dans le cadre de cette partie, ce que nous désirerons effectuer est une analyse des différentes trajectoires d'états libres. En d'autre terme, nous désirerons établir un état initial, sur lequel nous laisserons le système évolué sans y appliquer le moindre contrôle.\\

Afin d'exprimer au mieux la dynamique du système en fonctions des différents états initiaux, nous prendrons la décision d'établir les différents modes trouvés précédemment comme les états initiaux du système. Ainsi, à l'aide d'une exponentielle matricielle, nous seront en mesure de voir quel sera l'état du système à l'instant $t$ afin de pouvoir y appliquer une certaine interprétation.\\

Pour plus de simplicité, nous choisirons d'analyser un mode associé à chacun des sous-espaces établis précédemment : le sous-espace stable, l'antistable, et le sous-espace instable.\\

Voici la formule utilisée afin de pouvoir obtenir numériquement les différents états pour chaque instant t : \\

\begin{equation}
x(t)=e^{At}x_{0}
\label{expoMat}
\end{equation}

 \subsubsection{Trajectoires liées au mode instable}
 
 Dans le cadre d'une trajectoire liée au mode instable, nous choisirons le mode associé à un vecteur propre lié à une valeur propre à partie réelle positive.\\
 
Ce vecteur propre faisant partie de la base du sous-espace instable, nous pouvons donc utiliser l'équation \ref{expoMat} afin de tracer la trajectoire du système.\\

\begin{figure}[H]
	\centering
	\def\svgwidth{0.90\linewidth}
	\input{pdf/instable.pdf_tex}
	\caption{\textbf{Trajectoires d'états liées à un mode instable}}
	\label{instable}
\end{figure}

Nous pouvons voir que dans ce cas-ci (figure \ref{instable}), la position initiale de $\phi$, 0, ne diffère par au fil du temps, n'exprimant ainsi aucun pivot de la part du robot sur lui-même.\\

Si nous prenons l'exemple de notre pendule inversé, un point d'équilibre peut être noté : le point pù le pendule est à la verticale, et où le pendule aura tendance à retomber à la moindre perturbation.\\

 Nous pouvons observer que les valeurs initiales ici sont proches de 0, mais malheureusement l'état initial ne suffit pas à atteindre une position stable. Ce qu'on observera donc ici est principalement la chute du robot, et une rotation des roues impliquée par celle-ci. Aucun support (table ou autre) ne freinant la chute, les angles $\theta$ et $\psi$ se verront dès lors diverger, mais assez intuitivement, on peut très bien imaginer qu'aucun pivot sur lui-même ne sera effectué.\\

Autrement dit, si la valeur de $\phi$ était égale à une autre valeur que 0, nous n'observerions tout de même pas le moindre impact sur celle-ci.

 \subsubsection{Trajectoires liées au mode antistable}
 
 Pour le cas d'une trajectoire liée au mode antistable, quant à lui, nous choisirons d'adopter un état initial lié au vecteur propre associé à une valeur propre nulle.\\
 
 Voici dès lors l'évolution des différents angles associés à cet état initial (figure \ref{antistable}).\\
 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\def\svgwidth{0.90\linewidth}
	\input{pdf/constant.pdf_tex}
	\caption{\textbf{Trajectoires d'états liées à un mode antistable}}
	\label{antistable}
\end{figure}
 
 Nous observerons ici que dès lors que l'angle $\theta$ est nul, ainsi que le sont les différents moments des angles, nous observerons un robot immobile, restant à l'équilibre, sur la verticale.\\
 
 En d'autres termes, le robot est à la verticale et aucune impulsion ne lui est donné. Le nombre de tour de roue ayant été effectués et son "pivot" actuel ($\theta$ et $\phi$) n'ayant aucun impact sur la dynamique du robot, si tant est que l'évolution de ces deux angles soient actuellement nuls.\\
 
  \subsubsection{Trajectoires liées au mode stable}
 
 Finalement, pour le cas d'une trajectoire liée au mode stable,le vecteur propre que nous choisirons, assumant ici d'état initial, sera un associé à une valeur propre négative.\\
 
 
 Voici ainsi l'évolution des différents angles associés à cet état initial (\ref stable).\\
 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\def\svgwidth{0.90\linewidth}
	\input{pdf/stable.pdf_tex}
	\caption{\textbf{Trajectoires d'états liées à un mode stable}}
	\label{stable}
\end{figure}
 
 On remarquera ici que, tant l'état initial semble être éloigné du point d'équilibre, l'évolution actuelle des différents angles auront tendance à ramener le robot à la verticale, exprimant ainsi un comportement stable.\\
 
 Ce mouvement sera exprimé par simplement une rotation des roues redressant peu à peu le robot revenant ainsi à la verticale, jusqu'à ce que celui soit parfaitement sur le point d'équilibre et reste stable.\\
 
 \section{Réponse impulsionnelle}
 
Pour rappel, la réponse impulsionnelle correspond à la trajectoire observée lorsqu'un contrôle correspondant à la distribution de Dirac est introduit dans le système dès lors que le temps $t$ est supérieur à zéro, et ce à l'état initial nul.\\
 
 En d'autres termes, cela nous donnera la trajectoire que nous pourrons obtenir si le moteur subit une perturbation, au temps 0, sur le système. Voici ce à quoi ressemblera la trajectoire, dès lors que de telles conditions sont établies(\ref{impulse}).\\
 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\def\svgwidth{0.90\linewidth}
	\input{pdf/pulse.pdf_tex}
	\caption{\textbf{Trajectoires d'états liées à la réponse impulsionnelle}}
	\label{impulse}
\end{figure}

 Sans difficultés, nous pouvons observer que les angles $theta$ et $psi$ auront tôt fait de commencer à diverger. Nous verrons en revanche que l'angle $phi$, quant à lui, subira une légère perturbation le menant à atteindre $0.5$ pour une des roues, et $-0.5$ pour la seconde roue.\\
 
 Le fait que ces deux valeurs soient opposées est logique, l'angle $\phi$ correspondant à la "rotation", au "pivot" du robot. Autrement dit, on va injecter un contrôle $u$ positif de manière ponctuelle chacune des roues, séparément (lié à la distribution de Dirac). Les deux roues provoquant un pivot dans un sens opposé si un même courant leur sont fourni (en assumant qu'aucun courant ne soit fourni à la seconde roue), on va observer non pas un déplacement en avant ou en arrière, mais une rotation sur lui-même Durant un bref instant, avant de se restabiliser au niveau de ces angles là (les deux autres angles $theta$ et $psi$, aka le nombre de tour moyen effectué par les roues et l'inclinaison du "pendule" divergeant à cause de l'impulsion subie initialement, et aucun paramètre ne freinant leur évolution (pas de table, etc...)).\\
 
  \section{Réponse indicielle}
 
 En guise de petit rappel, la réponse indicielle correspond à la trajectoire observée lorsqu'un contrôle constant ($u(t)=1$) est introduit dans le système dès lors que le temps $t$ est supérieur à zéro, et ce à l'état initial nul.\\
 
 En d'autres termes, cela nous donnera la trajectoire que nous pourrons obtenir si le moteur agit de manière constante sur le système. Voici ce à quoi ressemblera la trajectoire, dès lors que de telles conditions sont établies (\ref{indice}).\\
 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\def\svgwidth{0.90\linewidth}
	\input{pdf/indice.pdf_tex}
	\caption{\textbf{Trajectoires d'états liées à la réponse indicielle}}
	\label{indice}
\end{figure}
 
 Nous pouvons à nouveau sans difficultés observer que les angles $theta$ et $psi$ auront tôt fait de commencer à diverger. Nous verrons en revanche que l'angle $phi$, quant à lui, subira une évolution relativement linéaire.\\

Cette évolution (opposée en fonction de la roue) peut être expliquée par le même principe que cité plus haut, liant le fait qu'un même contrôle constant appliqué aux roues (séparément) provoquera une rotation du robot sur lui-même, et ce ici de manière linéaire.
 
 Aucun asservissement n'étant appliqué au robot, il est assez logique qu'appliquer un contrôle "aveugle" et constant sur le moteur impliquera un comportement assez erratique.\\
 
\end{document}
